\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[italian]{varioref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!90!black},
    citecolor={blue!90!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\usepackage[shortlabels]{enumitem}

\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{Art.~\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\bfseries}{Art.~\thesubsection}{1em}{}

\title{Statuto dell'Associazione di Promozione Sociale}
\author{Cademia Siciliana}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Denominazione e Sede}

È costituita l'Associazione di Promozione Sociale denominata ``Cademia Siciliana'' (di seguito \emph{Cademia} o \emph{Associazione}), retta dal presente Statuto, dai regolamenti interni che eventualmente saranno prodotti e approvati e dalle norme di legge vigenti.\\

L'Associazione ha sede in Trapani, in via Convento San Francesco di Paola, 73.\\

La variazione della sede nell'ambito del Comune di Trapani non dovrà intendersi quale modifica del presente Statuto.\\

%\section{Logo}
%Segno distintivo dell'associazione è un logo rappresentante l'asso del seme di bastoni di un mazzo di carte siciliane posto in orizzontale, con al di sotto, centrata, la scritta in maiuscoletto \textsc{Cademia Siciliana} cos\`i come di seguito mostrato:

%\begin{figure}[h!]
%  \begin{center}
%    \includegraphics[width=.9\textwidth]{SicilianaLogo.pdf}
%    \label{fig:logo}
%  \end{center}
%\end{figure}

\section{Scopi, finalità e attività dell'Associazione}
La Cademia, nel perseguire i suoi scopi fondamentali, considera la lingua siciliana in tutti i suoi aspetti cognitivi, culturali e sociali, nella realtà storica e attuale della Sicilia e nel quadro del multilinguismo europeo e della comunicazione mondiale.

La Cademia ha come sua finalità iniziale ed immediata quella di aggregare quante più persone che, a vario titolo, si occupano direttamente o indirettamente di lingua siciliana, attorno a regole ortografiche e grammaticali condivise per poter offrire un punto di riferimento al sempre più crescente numero di siculofoni che cominciano a usare, soprattutto sui social network ma non solo, la lingua siciliana scritta (per semplici post e commenti ma anche per scrivere poesie, nomi di esercizi commerciali, testi e slogan pubblicitari etc.).

La Cademia vuole avere spirito inclusivo e carattere democratico ed è richiesto ad ogni aderente di mettere da parte ogni personalismo e di tenere un atteggiamento collaborativo. In questa ottica non viene fatta alcuna distinzione tra le persone aderenti che hanno presenziato alla riunione fondativa e quelle che hanno comunque aderito non potendo essere presenti o che aderiranno nel futuro.

%La Cademia ritiene che la lingua conosciuta col nome di ``lingua siciliana'' sia di fatto il continuum di dialetti reciprocamente comprensibili parlati nelle regioni di Sicilia, Calabria meridionale e Puglia meridionale, come riconosciuto dall'UNESCO. Sebbene questi siano in genere reciprocamente intercomprensibili, i tre gruppi differiscono abbastanza tra di loro, per cui la Cademia supporta ufficialmente un approccio policentrico alla loro standardizzazione e conservazione. %Gli sforzi attuali si concentrano sui dialetti siciliani insulari, che includono quelli parlati nel territorio della Regione Siciliana e nella Calabria meridionale (indicativamente il territorio circostante il comune di Reggio Calabria).

%Ciononostante, la Cademia è lieta di fornire supporto sia riguardo al riconoscimento della lingua come entità unica nelle zone in cui viene parlata, sia nel futuro di supportare gli sforzi di standardizzazione degli altri due gruppi di dialetti compresi nella nostra lingua.

La Cademia svolge tutte le attività utili al perseguimento dei principi fondanti e in particolare potrà:
\begin{enumerate}[a)]
  \item stabilire rapporti di collaborazione e scambio con i competenti uffici dello Stato, della Regione e degli enti locali nonché con le università, gli istituti di ricerca, le associazioni e i singoli studiosi;
  \item avviare l'elaborazione di un vocabolario storico e socio-linguistico della lingua siciliana;
  \item promuovere iniziative di studio e di ricerca nel settore, atte anche ad acquisire documentazioni in forma scritta, fotografica, grafica, audiovisiva, digitale curando la pubblicazione e la diffusione dei risultati sotto forma di libri, pubblicazioni, CD, DVD o formati equivalenti, siti internet ed altri mezzi di diffusione;
  \item provvedere alla creazione di una biblioteca multimediale specializzata nel settore;
  \item assicurare la fruizione pubblica del materiale raccolto e degli studi realizzati;
  \item promuovere e realizzare interventi rivolti al mondo della scuola: organizzare il coordinamento delle scuole e università per un inserimento dello studio della lingua siciliana nella didattica curriculare, corsi di aggiornamento per insegnanti;
  \item promuovere ed organizzare corsi di lingua siciliana offrendo a chiunque la possibilità di ottenere un'attestazione della sua conoscenza della lingua siciliana mediante il rilascio di certificati e diplomi; organizzare ed effettuare per tale scopo lo svolgimento di prove, scritte ed orali, garantendo uniformità di esecuzione e di valutazione finale. 
\end{enumerate}

\subsection{Rapporti con le altre lingue minoritarie}
Ciò su cui si concentra e la missione stessa della Cademia è la lingua siciliana.

La Cademia ritiene che tutte le lingue di Sicilia e d'Italia abbiano immenso valore.

La Cademia ritiene inoltre che, al fine di produrre cambiamenti durevoli nell'attitudine nei confronti della diversità linguistica, sia necessario collaborare con associazioni, gruppi, enti a sé affini in Italia, in Europa e nel mondo. Inoltre, a livello regionale la Cademia mira a costruire una comunità di lingue di minoranza di Sicilia e Calabria meridionale, principalmente delle comunità sociolinguistiche di arbëreshe, gallo-italico e grecanico.

\section{Iscrizione all'Associazione}
Sono soci della Cademia:
\begin{enumerate}[a)]
  \item coloro che hanno sottoscritto l'Atto Costitutivo;
  \item coloro che, dopo aver fatto domanda di iscrizione, saranno ammessi dal Consiglio Direttivo o, in caso di ricorso, dall'Assemblea dei Soci, in quanto condividono le finalità dell'Associazione e si sono impegnati a rispettare il presente Statuto.
\end{enumerate}
I soci sono iscritti in un apposito libro, costantemente aggiornato a cura del Presidente dell'Associazione.

La quota annuale associativa è stabilita dal Consiglio Direttivo con delibera da assumere entro il mese di settembre di ogni anno; essa è valida per l'anno successivo.

Per i nuovi tesserati l'iscrizione è aperta tutto l'anno; per chi rinnova l'adesione, dal 1 ottobre al 31 gennaio dell'anno successivo.

\section{Diritti dei soci}
I soci hanno diritto di:
\begin{enumerate}
  \item partecipare alle attività dell'Associazione, frequentarne le sedi ed essere soggetti attivi e passivi nella formazione dei suoi organi;
  \item ricevere copia del presente Statuto;
  \item leggere copia dei verbali delle assemblee e di altri documenti dell'Associazione e chiederne, a proprie spese, estratti;
  \item operare a nome e per conto dell'Associazione.
\end{enumerate}

\section{Doveri dei soci}
I soci hanno il dovere di:
\begin{enumerate}
  \item rispettare lo Statuto;
  \item operare in maniera concorde alle finalità dell'Associazione;
  \item sostenere le attività dell'Associazione in tutti i loro aspetti;
  \item tenere un comportamento che non sia lesivo del decoro e del prestigio dell'Associazione e dei suoi aderenti.
\end{enumerate}

\section{Cessazione della qualifica di socio}
La qualifica di socio si perde per:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{dimissioni}: in questo caso il socio recede volontariamente dall'Associazione, presentando comunicazione scritta al Consiglio Direttivo;
  \item \textbf{mancato rinnovo annuale entro i termini stabiliti};
  \item \textbf{esclusione}: in tal caso il socio viene escluso per decisione del Consiglio Direttivo o, in caso di ricorso, dall'Assemblea dei Soci, in entrambi i casi a maggioranza semplice, per:\begin{enumerate}[a)]
    \item gravi inadempienze rispetto allo spirito di solidarietà e di volontariato dell'Associazione;
    \item ripetuta violazione dello Statuto e/o dei Regolamenti.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

La procedura di espulsione dei soci che non hanno rinnovato la quota annuale e dei soci esclusi viene descritta nell'articolo \ref{sec:espulsione}.\\

I soci dimissionari o esclusi non possono riavere i contributi versati e non possono vantare alcun diritto sul patrimonio dell'Associazione.

\section{Espulsione dei soci}
\label{sec:espulsione}

Il Consiglio Direttivo si riunisce entro la fine di Marzo, e stila un elenco dei soci che non hanno rinnovato la quota sociale annuale. Viene stilato un secondo elenco di soci per i quali è stata decisa l'esclusione.

\subsection{Esclusione}
In questo caso, nella riunione del Consiglio Direttivo in cui viene stilato l'elenco di soci esclusi, vengono contestualmente verbalizzate delibere singole, con voto nominale, di espulsione dei singoli soci.

\subsection{Mancato pagamento della quota associativa}
In caso di mancato pagamento della quota associativa, il Consiglio Direttivo invia ai soci in elenco una lettera con ricevuta di consegna o PEC in cui si sollecitano i soci al pagamento della quota associativa entro 60 giorni.\\

Passati i 60 giorni, il Consiglio Direttivo si riunisce e verbalizza una delibera, con voto nominale, di espulsione dei singoli soci che non hanno provveduto a sanare la propria posizione. Il provvedimento viene notificato al socio soggetto con lettera con ricevuta di consegna o PEC e gli si danno 30 giorni di tempo per fare ricorso alla Assemblea Soci.\\

In caso non venga presentato ricorso entro i 30 giorni stabiliti, il socio può essere considerato espulso a tutti gli effetti e stralciato dal Libro Soci; in caso abbia fatto ricorso alla Assemblea Soci, questa va riunita e la decisione spetta alla stessa, a maggioranza semplice. Se la decisione non cambia, appena si verbalizza l'Assemblea si può considerare il socio in esame espulso a tutti gli effetti e verrà stralciato dal Libro Soci.

\section{Prestazioni dei soci}
Le prestazioni fornite dai soci non possono essere retribuite in alcun modo, nemmeno dal beneficiario.\\

Al socio potranno essere rimborsate le spese effettivamente sostenute e documentate per l'attività prestata entro limiti preventivamente stabiliti.

\section{Organi dell'Associazione}
Organi dell'Associazione sono:
\begin{enumerate}
  \item Assemblea dei Soci;
  \item Consiglio Direttivo;
  \item Presidente.
\end{enumerate}
Le cariche dell'Associazione non sono retribuite.

\section{L'Assemblea dei Soci}
\label{sec:assemblea}
\begin{enumerate}
  \item L'Assemblea dei Soci è sovrana ed è composta da tutti i soci in regola con il pagamento delle quote sociali.
  \item L'Assemblea è convocata dal Presidente o, se questi ne fosse impedito, dal Vicepresidente, dal Consiglio Direttivo o dal 20\% dei soci, mediante comunicazione inviata tramite e-mail o tramite altro idoneo mezzo (compresi social network o servizi di messaggistica istantanea), indicante il giorno, l'ora, il luogo e l'oggetto della seduta, con almeno quindici giorni di preavviso per le sedute ordinarie e trenta giorni per le straordinarie.
  \item Sarà possibile l'intervento dei Soci all'Assemblea mediante mezzi di telecomunicazione, ovvero l'espressione del voto per corrispondenza o in via elettronica. Chi esprime il voto per corrispondenza o in via elettronica si considera intervenuto all'Assemblea.
  \item I punti all'ordine del giorno della seduta non possono essere diversi da quelli indicati nell'avviso di convocazione.
  \item \label{comma:assemblea_riunione}L'Assemblea si riunisce in:
  \begin{enumerate}
    \item seduta ordinaria
    \begin{enumerate}
      \item ogni anno, entro la fine del mese di febbraio dell'anno successivo a quello di riferimento, per approvare:
      \begin{enumerate}
        \item la Relazione del Consiglio Direttivo;
        \item il Bilancio;
        \item il Bilancio Preventivo;
      \end{enumerate}
      \item ogni tre anni, per:
      \begin{enumerate}
        \item decidere i programmi di attività dell'Associazione;
        \item rinnovare il Consiglio Direttivo, compresi i supplenti che così sostituirebbero gli effettivi eventualmente dimissionari o che verrebbero a mancare;
        \item discutere ed eventualmente approvare altri argomenti proposti all'ordine del giorno;
        \item deliberare su altri argomenti previsti da norme di legge;
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \item seduta straordinaria, per
    \begin{enumerate}
      \item \label{lettera:assemblea_modifiche}deliberare sulle modifiche al presente Statuto;
      \item \label{lettera:assemblea_scioglimento}deliberare sullo scioglimento dell'Associazione.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \item Le decisioni dell'Assemblea dei Soci sono valide se:
  \begin{enumerate}
    \item nelle sedute ordinarie sono prese dalla maggioranza dei presenti; in prima convocazione se è presente la metà più uno dei soci, in seconda convocazione qualunque sia il numero dei soci presenti;
    \item nelle sedute straordinarie, trattandosi di:
    \begin{enumerate}
      \item modifiche al presente Statuto, sono prese dalla maggioranza dei presenti e se, sia in prima che in seconda convocazione, sia presente la metà più uno dei soci;
      \item scioglimento dell'Associazione, sono prese, sia in prima che in seconda convocazione, col voto favorevole di almeno i tre quarti dei soci.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \item La seconda convocazione deve tenersi in un giorno diverso da quello di prima convocazione.
  \item In qualunque seduta dell'Assemblea dei Soci ogni socio ha diritto a un solo voto. 
  \item Nessun socio può farsi rappresentare.
\end{enumerate}

\section{Il Consiglio Direttivo}
\label{sec:consiglio_direttivo}
\begin{enumerate}
  \item L'Associazione è amministrata dal Consiglio Direttivo, che dura in carica tre anni ed è composto da sette o più consiglieri eletti dall'Assemblea dei Soci; i consiglieri che ne fanno parte possono essere rieletti.
  \item Le riunioni del Consiglio Direttivo sono convocate dal Presidente o da un terzo dei consiglieri, mediante comunicazione per posta elettronica o tramite altro idoneo mezzo (compresi social network o servizi di messaggistica istantanea), indicante il giorno, l'ora, il luogo e l'oggetto della seduta, con almeno sette giorni di preavviso, ovvero solo tre in casi urgenti. Nello stesso avviso viene indicato giorno e ora della prima e della seconda convocazione. Funge da presidente della riunione lo stesso Presidente dell'Associazione o, se assente, il Vicepresidente o il consigliere più anziano d'età. Le deliberazioni del Consiglio Direttivo sono prese a maggioranza ma sono valide se è presente almeno la metà più uno dei consiglieri; in caso di parità prevale il voto del Presidente o di chi ne fa le veci.
  \item Sarà possibile l'intervento dei Consiglieri al Consiglio Direttivo mediante mezzi di telecomunicazione, ovvero l'espressione del voto per corrispondenza o in via elettronica. Chi esprime il voto per corrispondenza o in via elettronica si considera intervenuto al Consiglio Direttivo.
  \item Il Consiglio Direttivo, nella sua prima seduta, elegge:
  \begin{enumerate}
    \item fra i propri componenti il Presidente e il Vicepresidente;
    \item fra i soci dell'Associazione, il Collegio Scientifico.
  \end{enumerate}
  \item Il Consiglio Direttivo, nella sua prima seduta o in un sedute successive, può decidere di formare ulteriori Gruppi interni / Commissioni, e di dare altri incarichi.
  \item In caso di dimissioni di un Consigliere subentra un supplente.
  \item \label{comma:consiglio_direttivo_amministrazione}Il Consiglio Direttivo amministra l'Associazione dando esecuzione alle deliberazioni di programma assunte dall'Assemblea dei Soci. In particolare, il Consiglio Direttivo
  \begin{enumerate}
    \item assiste, assieme al Vicepresidente, il Presidente nel suo lavoro;
    \item cura e porta avanti il tesseramento;
    \item organizza la diffusione dell'Associazione;
    \item cura e redige regolamenti interni da presentare per l'approvazione all'Assemblea dei Soci;
    \item tiene il libro cassa, il libro dei verbali dell'Assemblea dei Soci, un libro dei verbali del Consiglio Direttivo e il libro dei soci. Ha cura che detti libri siano in ogni momento consultabili dai soci;
    \item forma il Bilancio;
    \item predispone il Bilancio Preventivo;
    \item \label{lettera:consiglio_direttivo_in_collegio}nella persona di ciascun componente partecipa, senza diritto di voto, alle sedute del Collegio Scientifico e di eventuali ulteriori Gruppi / Commissioni.
  \end{enumerate}
  \item \label{comma:collegio_scientifico_in_consiglio}Ai lavori del Consiglio Direttivo possono partecipare, senza diritto di voto, i membri del Collegio Scientifico.
\end{enumerate}

\section{Il Presidente}
Il Presidente:
\begin{enumerate}
  \item è eletto dall'Assemblea dei Soci e convoca e presiede:
  \begin{enumerate}
    \item il Consiglio Direttivo;
    \item l'Assemblea dei Soci;
    \item il Collegio Scientifico;
    \item la prima adunata di eventuali ulteriori Gruppi / Commissioni;
  \end{enumerate}
  \item dirige e rappresenta, anche legalmente, l'Associazione;
  \item ha l'uso della firma sociale;
  \item legge nell'Assemblea dei Soci la Relazione del Consiglio Direttivo.  
\end{enumerate}
Le prestazioni fornite dal Presidente non possono essere retribuite in alcun modo, nemmeno dal beneficiario; gli potranno essere soltanto rimborsate le spese effettivamente sostenute e documentate per l'attività prestata entro limiti preventivamente stabiliti.

\section{Il Vicepresidente}
Il Vicepresidente è eletto in seno al Consiglio Direttivo tra i suoi componenti, nella sua prima seduta dopo le elezioni: 
\begin{enumerate}
  \item collabora con il Presidente e lo assiste nelle manifestazioni pubbliche più importanti;
  \item in caso di assenza del Presidente, ne fa le veci;
  \item ha funzione di Tesoriere: in particolare, in quanto tale, egli si cura di:
  \begin{enumerate}
    \item aprire, chiudere e operare su conti correnti bancari e postali;
    \item provvedere alla riscossione dei proventi e delle quote associative;
    \item effettuare i pagamenti, tenere in ordine le scritture contabili previste dalle vigenti disposizioni tra cui il libro degli inventari ed il libro giornale;
    \item preparare assieme al Consiglio Direttivo i bilanci;
    \item preparare e leggere la relazione finanziaria ogni anno nell'Assemblea dei Soci;
    \item occuparsi, se previsto dalla legge, della dichiarazione dei redditi e di altre eventuali incombenze fiscali.
  \end{enumerate} 
\end{enumerate}
Le prestazioni fornite dal Vicepresidente non possono essere retribuite in alcun modo, nemmeno dal beneficiario; gli potranno essere soltanto rimborsate le spese effettivamente sostenute e documentate per l'attività prestata entro limiti preventivamente stabiliti.

\section{Il Collegio Scientifico}
\begin{enumerate}
  \item Al Collegio Scientifico sono affidate le finalità tecnico-scientifiche che l'Associazione intende raggiungere.
  \item Il Collegio Scientifico è eletto dal Consiglio Direttivo, tra i soci dell'Associazione, che abbiano i requisiti tecnico-scientifici adatti a ricoprire tale ruolo.
  \item Esso dura in carica tre anni ed è composto da cinque o più Collegiali.
  \item Il Presidente del Collegio Scientifico è il Presidente dell'Associazione.
  \item \`E compito del Presidente del Collegio Scientifico convocare il Collegio, ogni qual volta lo ritenga necessario.
  \item Il giorno della sua prima riunione il Collegio Scientifico elegge il Coordinatore e predispone e approva il piano dei lavori; nella stessa adunata vengono conferiti eventuali altri incarichi.
  \item Le deliberazioni del Collegio Scientifico sono prese a maggioranza; in prima convocazione deve essere presente la metà più uno dei suoi componenti e in seconda non importa il numero dei presenti; in caso di parità prevale il voto del Presidente.
  \item Il Collegio Scientifico si organizza e lavora in maniera autonoma. I risultati dei suoi lavori devono però essere approvati anche dalla maggioranza dell'Assemblea dei Soci, prima di divenire pubblici.
  \item Ai lavori del Collegio Scientifico possono partecipare, senza diritto di voto, anche i membri del Direttivo (articolo \ref{sec:consiglio_direttivo}, comma \ref{comma:consiglio_direttivo_amministrazione}, lettera \ref{lettera:consiglio_direttivo_in_collegio}).
  \item I membri del Collegio Scientifico possono partecipare, senza diritto di voto, ai lavori del Consiglio Direttivo (articolo \ref{sec:consiglio_direttivo}, comma \ref{comma:collegio_scientifico_in_consiglio}).
  \item La carica di membro del Collegio Scientifico è incompatibile con quella di membro del Direttivo, eccetto che per il Presidente. In caso di doppia nomina il socio ha diritto di scelta.
  \item Le prestazioni fornite dal Collegio Scientifico nel suo complesso, o dai singoli membri, non possono essere retribuite in alcun modo, nemmeno dal beneficiario; potranno essere soltanto rimborsate le spese effettivamente sostenute e documentate per l'attività prestata entro limiti preventivamente stabiliti. 
\end{enumerate}

\section{Il Coordinatore del Collegio Scientifico}
\label{sec:coordinatore_collegio}
\begin{enumerate}
  \item Il Coordinatore del Collegio Scientifico è eletto dal Collegio Scientifico nella sua prima adunata.
  \item \`E suo compito coordinare il lavoro scientifico del Collegio.
  \item \label{comma:coordinatore_collegio_consiglio}Può partecipare, senza diritto di voto alle sedute del Consiglio Direttivo.
  \item Le prestazioni fornite dal Coordinatore del Collegio Scientifico non possono essere retribuite in alcun modo, nemmeno dal beneficiario; gli potranno essere soltanto rimborsate le spese effettivamente sostenute e documentate per l'attività prestata entro limiti preventivamente stabiliti.
\end{enumerate}

\section{Pubblicazioni}
\begin{enumerate}
  \item L'Associazione può pubblicare, anche con titoli registrati in tribunale e su sito internet, atti, relazioni, documenti, materiale fotografico e didattico, studi, informazioni e discussioni su argomenti di carattere culturale, scientifico e didattico utili per il conseguimento delle finalità statutarie.
  \item Tutte le pubblicazioni saranno corredate dal nome e dal logo dell'Associazione.
  \item \`E fatto divieto di  pubblicare a titolo personale materiale dell'Associazione.
\end{enumerate}

\section{Patrimonio}
\begin{enumerate}
  \item Il patrimonio dell'Associazione è costituito da:
  \begin{enumerate}
    \item contributi a titolo patrimoniale;
    \item erogazioni, donazioni e lasciti di terzi;
    \item beni mobili e immobili acquisiti con le eccedenze annuali fra le risorse economiche e le entrate e le spese sostenute;
  \end{enumerate}
  \item L'Associazione trae le risorse economiche per il proprio funzionamento e per lo svolgimento della propria attività di volontariato da:
  \begin{enumerate}
    \item quote sociali e contributi degli aderenti;
    \item contributi di privati;
    \item contributi dello Stato, di Enti e di istituzioni pubbliche;
    \item contributi di organismi internazionali;
    \item donazioni e lasciti testamentari;
    \item rimborsi derivanti da convenzioni;
    \item entrate derivanti da attività commerciali e produttive marginali.
  \end{enumerate}
  \item \`E obbligo dell'Associazione conservare la documentazione relativa alle entrate di cui al comma precedente, con l'indicazione nominativa dei soggetti eroganti, salvo il caso della richiesta di anonimato del donante.
\end{enumerate}

\section{Bilancio e scritture contabili}
\begin{enumerate}
  \item Il Consiglio Direttivo redige il Bilancio dal quale devono analiticamente risultare i beni, i contributi e i lasciti ricevuti, nonché tutte le altre operazioni contabili ed economiche effettuate.
  \item Il Bilancio di ciascun periodo, decorrente dal 1 gennaio al 31 dicembre, deve essere presentato, entro la fine del mese di febbraio dell'anno successivo a quello di riferimento, all'Assemblea dei Soci per l’approvazione.
  \item Il Consiglio Direttivo predispone altresì il Bilancio Preventivo che deve essere presentato, entro la fine del mese di febbraio dell'anno di riferimento, all'Assemblea dei Soci per l'approvazione.
\end{enumerate}

\section{Spese ed eccedenze}
\begin{enumerate}
  \item Non possono essere effettuate spese né assunti impegni di spesa se non sussiste l'effettiva copertura e la disponibilità finanziaria.
  \item Le eccedenze annuali fra le risorse economiche e le entrate e le spese non possono essere ripartite tra i soci dell'Associazione e devono essere utilizzate per gli scopi dell'Associazione.
\end{enumerate}

\section{Scritture contabili}
\`E obbligatoria la tenuta delle scritture contabili previste dalle vigenti disposizioni tra cui il libro degli inventari ed il libro giornale.

\section{Modifiche dello Statuto}
\begin{enumerate}
  \item Qualsiasi modifica dello Statuto potrà essere presentata dal Consiglio Direttivo o da almeno il 20\% degli iscritti all'Assemblea dei Soci (articolo \ref{sec:assemblea}, comma \ref{comma:assemblea_riunione}, lettera \ref{lettera:assemblea_modifiche}).
  \item L'Assemblea dei Soci delibera sull'approvazione o meno di tali modifiche. 
\end{enumerate}

\section{Scioglimento dell'Associazione}
\begin{enumerate}
  \item La proposta di scioglimento dell'Associazione potrà essere presentata all'Assemblea dei Soci da parte di almeno il 75\% dei soci.
  \item In caso di scioglimento, cessazione ovvero estinzione dell'Associazione, i beni che residuano dopo l'esaurimento della liquidazione sono devoluti ad altra organizzazione operante in identico o analogo settore.  
\end{enumerate}

\section{Regolamenti interni}
I Regolamenti Interni sono predisposti ed adottati dal Consiglio Direttivo.

\section{Disposizioni finali}
\begin{enumerate}
  \item Per tutto quanto non previsto nel presente Statuto si fa espresso riferimento alle norme del Codice Civile previste in materia di Associazioni.
  \item Per dirimere contese legali sarà competente il Foro di Trapani.
\end{enumerate}
\end{document}
